[9up數學]方程與真理 Equations and Truth

事源小弟間中會同人討論吓數學、物理，發現好多人連derivation同proof都唔識分，又有啲人成日講埋咩「數學係唯一嘅真理」，但係自己都唔知自己講緊乜。所以小弟決定開po講吓一個基本嘅concept-Equations 方程。
小弟得中學學歷 個名冇呃人 第一次開正經po 有錯請屌細力啲

首先我哋講吓equations嘅種類，之後再講佢哋點嚟。
Equations大致可以分為以下兩大類:

1. Identities 恆等式
呢類equations係任何時候都啱嘅，亦都係唔使solve嘅。例子有:
1+1=2 ...(1)
(a+b)^2=a^2+2ab+b^2 ...(2)

雖然我話呢兩條式係任何時候都啱，但係佢哋都要係well-defined。例如(1)裏面嘅'1', '+', '=', '2'都有佢哋自己嘅意思，(2)當a同b係real numbers就成立(冇講過only)。如果佢哋係matrices就未必成立(要ab=ba)。

呢度亦都想講少少語言嘅重要性。唔知大家有冇聽過類似「佢係人定係動物」嘅句子。呢句句子正常人都知唔合理，「係人」同「係動物」並唔係mutually exclusive嘅。呢度個「係」字應該解belongs to，而唔係equals。「人」同「動物」應該係sets，而「人」應該係「動物」嘅subset。其實好多日常生活嘅例子都解釋到點解有啲嘢一定要well-defined。

2. Relationships 關係式
呢類equations係用嚟表示一啲嘢之間嘅關係(廢話)。例子有:
c^2=a^2+b^2(畢氏定理) ...(3)
PV=nRT(ideal gas law) ...(4)
y=mx+c(直線方程) ...(5)

(3)講緊直角三角形中三條邊嘅關係，(4)講緊一啲物理量嘅關係，(5)講緊一條線上兩點嘅關係。

呢類equations要根據佢嘅意思sub返對應嘅數字先成立。如果其中一個數係unknown，我哋係可以靠sub返其他數嚟solve for the unknown嘅。我哋(大)中小學做文字題set嘅equations，都係關係式嚟。

呢個po叫做Equations and Truth。我哋講咗Equations，跟住我哋講Truth，亦即係啲equations點嚟。

1. Axioms 公設
呢類equations係用嚟方便我哋計數。佢哋冇得prove，但係通常都有啲motivation，所以並非完全冇得解。例子有:
a=a ...(6)
a+b=b+a ...(7)

2. Definitions 定義
呢類equations係用嚟定義一啲mathematical object/quantity。佢哋同上一類equations有啲似，一樣係冇得prove。但係佢哋通常有比較明顯嘅motivation，甚至會有mathematical steps去解釋。例子有:
P=F/A(壓力) ...(8)
e^x=lim_{x->0}(1+1/x)^x(指數函數) ...(9)
log(x)=int_1^x dt/t(對數函數) ...(10)
大家應該都知(9)同(10)係inverse functions嚟，define邊個先其實冇乜所謂。

留意(8)係一條關係式，(9)同(10)係恆等式。條式嘅種類同佢點嚟係兩回事。

Non-mathematical object嘅definition係會變嘅。例如mass 質量，佢係一個physical quantity 物理量。隨著新嘅觀測/實驗結果，佢嘅定義係可能會改變嘅(relativistic mass?)。

仲有一個例子係用Riemann sum去定義definite integral，再用definite integral去定義area 面積。假設長方形嘅面積係長乘闊，我哋就可以用Riemann sum去定義其他形狀嘅面積。呢個就係之前所講嘅mathematical steps(唔係proof)。

3. Derivations 推導
Derivations通常會出現喺mathematical sciences度，pure mathematics好少見(甚至冇)。例子有:
F=ma(牛頓第二定律) ...(10)
PV=1/3 Nmc^2(kinetic theory) ...(11)
Derivations未必係mathematical嘅，好似(10)嘅derivation就係experimental(做實驗->攞data->plot graph)。

(11)嘅derivation係mathematical嘅，但係當中涉及experimentally derived嘅equation(F=ma=dp/dt)(constant m)同埋唔係mathematical object嘅物理量(mass)。所以條式嘅truth會係based on呢啲嘢，自然唔係絕對啱。

4. Proofs 證明
呢類equations經過嚴謹嘅數學證明，佢哋嘅truth係based on邏輯、axioms同埋mathematical definitions，可以話係絕對啱。之前嘅(1), (2)同(3)都係例子。

Proof可以係analytical，亦可以係geometrical。用(2)做例子，我哋可以咁prove:
(a+b)^2
=(a+b)(a+b)
=a^2+ab+ba+b^2
=a^2+2ab+b^2
又或者用呢幅圖:

(1)係一個特別例子。一方面我哋可以咁證:
Denote the number after n by S(n).
1+1
=S(0)+1
=S(0+1)
=S(1)
=2
另一方面好多人都見過呢張圖:

呢張圖(Principia)裏面嘅proof/definition屬於metamathematics/mathematical logic，可以話係數學同哲學嘅邊界，其實就算喺pure mathematicians之中都好少人care。所以大家可以放心，橙色個proof係valid嘅。

個po鳩噏㗎咋
夜喇瞓先

LM

a+b=b+a 唔係 Peano arithmetic 嘅 axiom
佢雖然好似好 trivial，但可以被證出來

係 mathematical logic, 一般會區分開 truths 同 theorems 兩個概念
mathematical truths唔一定可以係公理系統證出來
(呢一點係因為第一不完備定理嘅結果)

公理系統本身係冇「真」呢個概念，
佢只係有 axioms, definitions, inference rules 等等
theorems 就係一啲可以由呢啲野推導出黎嘅公式

係mathematical logic, 真呢個概念，屬於 model theory 嘅範疇
佢涉及點 interpret 數學語言嘅意義
一般講「真」，其實係指 true in a model/ true in an interpretation

當然，我地期望所有可以係公理系統證出來嘅野都係真
但呢一點都係需要被證明
（證明呢樣野通常叫 soundness theorem)

留名, 最鍾意數學post

學到嘢
個po只係我中學程度嘅見解 肯定好多嘢錯
呢個po係比大家討論嘅 我教唔到任何嘢
其實我只係想學術台少啲神秘po 多啲認真得嚟又全部人都可以參與嘅討論

soundness: All provable statements are true.
completeness: All true statements are provable.

其實個po主要想討論equations 而唔係statements

Lm

中學嗰陣諗到 思而不學 所以我啲嘢都係dse level
而家入u認真學吓

lm

屌你咪推我個發神經亂咁嗡嘅戇鳩po啦

我會話我得中學數學程度都gchi
你唔係emaths咩btw